# 网络犯罪审判中的疑难问题

## 一、网络犯罪的基础问题

### （一）网络犯罪的范围

随着网络社会的崛起，网络犯罪的影响领域早已不限于信息网络范围，盗窃罪、诈骗罪、诽谤罪等几乎所有的犯罪都可以通过网络方式实施 ，网络犯罪已经成为近乎类似于一般意义“犯罪”的庞大概念。其在范围上具有以下特点：

第一，延展性。网络犯罪的范围并不是一个封闭的概念，具有网络结构的新犯罪形态也可以纳入网络犯罪的范畴。其典型适例为人工智能犯罪，人工智能体是联网的计算机系统，该类犯罪可以通过计算机犯罪等相关罪名加以规制。

第二，跨类罪性。与财产犯罪、环境犯罪等传统具有的类型性限定的犯罪不同，网络犯罪可能侵犯公共法益或个人法益，可能侵犯人身法益或者财产法益。因此，在处理网络犯罪时必须准确辨析行为类型，防止“望文生义”。

### （二）网络犯罪立法的发展进程

#### 第一阶段：计算机犯罪阶段

此一阶段包括1997年现行《刑法》颁布至《刑法修正案（七）》出台之前。《刑法》分则第六章“妨害社会管理秩序罪”第一节“扰乱公共秩序罪”中对计算机犯罪作出规定，在第285条规定了非法侵入计算机信息系统罪，在第286条规定了破坏计算机信息系统罪，在第287条作出利用计算机实施有关犯罪的提示性规定。
 
第一，以规制非法侵入、破坏的方式为指向。
 
第二，以计算机犯罪行为为主要规制对象。
 
第三，秉持传统犯罪适用于网络犯罪的基本态度。

#### 第二阶段：信息犯罪阶段

2009年《刑法修正案（七）》基于十二年间网络犯罪的新发展，对于原有《刑法》规定作出较大幅度的修改，在第285条增设了第2款规定了非法获取计算机信息系统数据、非法控制计算机信息系统罪，第3款规定了提供侵入、非法控制计算机信息系统程序、工具罪，此外还在第253条之一规定了出售、非法提供公民个人信息罪以及非法获取公民个人信息罪。

第一，在计算机犯罪中增设关于计算机信息系统数据以及程序、工具的犯罪，保护范围不再仅限于计算机信息系统本身。

第二，单独设立出售、非法提供公民个人信息罪以及非法获取公民个人信息罪，信息犯罪的核心罪名写入《刑法》。

#### 第三阶段：类型化犯罪阶段

2015年通过《刑法修正案（九）》中有关网络犯罪的条文在很多方面都突破了原有《刑法》规定，在第286条之一增设拒不履行信息网络安全管理义务罪，在第287条之一增设非法利用信息网络罪，在第287条之二增设帮助信息网络犯罪活动罪，对于网络服务提供者的不作为行为以及类型主体的网络犯罪参与行为予以规制。此外，《刑法修正案（九）》也在第253条之一完善了侵犯公民个人信息罪，在第291条之一第增设了编造、故意传播虚假信息罪，并且扩大了单位犯罪的适用范围。
 
第一，行为类型的类型化。
 
第二，法律后果的类型化。
 
第三，行为主体的类型化。

### （三）网络犯罪司法解释的发展

1. 《淫秽电子信息解释（一）》 《最高人民法院、最高人民检察院关于办理利用互联网、移动通讯终端、声讯台制作、复制、出版、贩卖、传播淫秽电子信息刑事案件具体应用法律若干问题的解释（一）》（法释[2004]11号）
1. 《电信设施解释》 《最高人民法院关于审理破坏公用电信设施刑事案件具体应用法律若干问题的解释》（法释[2004]21号）
1. 《淫秽电子信息解释（二）》 《最高人民法院、最高人民检察院关于办理利用互联网、移动通讯终端、声讯台制作、复制、出版、贩卖、传播淫秽电子信息刑事案件具体应用法律若干问题的解释（二）》（法释[2010]3号）
1. 《网络赌博意见》 《最高人民法院、最高人民检察院、公安部关于办理网络赌博犯罪案件适用法律若干问题的意见》（公通字[2010]40号）
1. 《危害计算机信息系统安全解释》 《最高人民法院、最高人民检察院关于办理危害计算机信息系统安全刑事案件应用法律若干问题的解释》（法释[2011]19号）
1. 《网络诽谤解释》 《最高人民法院、最高人民检察院关于办理利用信息网络实施诽谤等刑事案件适用法律若干问题的解释》（法释[2013]21号）
1. 《电信诈骗意见》 《最高人民法院、最高人民检察院、公安部关于办理电信网络诈骗等刑事案件适用法律若干问题的意见》（法发[2016]32号）
1. 《侵犯个人信息解释》 《最高人民法院、最高人民检察院关于办理侵犯公民个人信息刑事案件适用法律若干问题的解释》（法释[2017]10号）
1. 《帮信罪等解释》 《最高人民法院、最高人民检察院关于办理非法利用信息网络、帮助信息网络犯罪活动等刑事案件适用法律若干问题的解释》（法释[2019]15号）
1. 《电信诈骗意见（二）》 《最高人民法院、最高人民检察院、公安部关于办理电信网络诈骗等刑事案件适用法律若干问题的意见（二）》（法发[2021]22号）
1. 《网络暴力意见》 《最高人民法院、最高人民检察院、公安部关于关于依法惩治网络暴力违法犯罪的指导意见》（法发[2023]14号）

基于网络犯罪的发展，相关机关也在不断出台司法解释。其中专门针对网络犯罪出台的司法解释主要包括如下几个类型：

第一，关于计算机犯罪的司法解释。最典型的即为《危害计算机信息系统安全解释》，此外《电信设施解释》也涉及计算机犯罪的规定。

第二，关于信息犯罪的司法解释。包括《侵犯个人信息解释》《淫秽电子信息解释（一）》《淫秽电子信息解释（二）》等。

第三，关于网络方式实施传统犯罪的司法解释。如《网络赌博意见》《网络诽谤解释》《电信诈骗意见》《电信诈骗意见（二）》《网络暴力意见》等。

第四，关于网络方式实施新类型独立犯罪的司法解释，如《帮信罪等解释》。此外，诈骗、知识产权、毒品犯罪等相关司法解释中也有涉及网络犯罪的条款等。

相比于传统犯罪，网络犯罪的司法解释具有显著的变化：

第一，由于网络犯罪所涉犯罪类型庞杂，司法解释的数量众多、内容广泛。像网络犯罪这样跨类罪进行解释在传统犯罪中并不多见。

第二，由于网络犯罪变化发展十分迅速，相关司法解释的更新很快。比如《淫秽电子信息解释（一）》和《淫秽电子信息解释（二）》之间的间隔仅六年。

第三，由于网络犯罪的结构嬗变，司法解释开始根据立法的不足新设一些适用规则。

第四，由于网络犯罪行为类型的独立化，司法解释的规则日益走向体系化。

### （四）网络犯罪的术语

《危害计算机信息系统安全解释》第十一条 本解释所称
1. “计算机信息系统”和“计算机系统”，是指具备自动处理数据功能的系统，包括计算机、网络设备、通信设备、自动化控制设备等。
1. 本解释所称“身份认证信息”，是指用于确认用户在计算机信息系统上操作权限的数据，包括账号、口令、密码、数字证书等。
1. 本解释所称“经济损失”，包括危害计算机信息系统犯罪行为给用户直接造成的经济损失，以及用户为恢复数据、功能而支出的必要费用。
《人民检察院办理网络犯罪案件规定》（2021年1月22日）第六十二条 本规定中下列用语的含义：
1. （一）信息网络，包括以计算机、电视机、固定电话机、移动电话机等电子设备为终端的计算机互联网、广播电视网、固定通信网、移动通信网等信息网络，以及局域网络；
1. （二）存储介质，是指具备数据存储功能的电子设备、硬盘、光盘、优盘、记忆棒、存储芯片等载体；
1. （三）完整性校验值，是指为防止电子数据被篡改或者破坏，使用散列算法等特定算法对电子数据进行计算，得出的用于校验数据完整性的数据值；
1. （四）数字签名，是指利用特定算法对电子数据进行计算，得出的用于验证电子数据来源和完整性的数据值；
1. （五）数字证书，是指包含数字签名并对电子数据来源、完整性进行认证的电子文件；
1. （六）生物识别信息，是指计算机利用人体所固有的生理特征（包括人脸、指纹、声纹、虹膜、DNA等）或者行为特征（步态、击键习惯等）来进行个人身份识别的信息；
1. （七）运行脚本，是指使用一种特定的计算机编程语言，依据符合语法要求编写的执行指定操作的可执行文件；
1. （八）数据镜像，是指二进制（0101排序的数据码流）相同的数据复制件，与原件的内容无差别；
1. （九）MAC地址，是指计算机设备中网卡的唯一标识，每个网卡有且只有一个MAC地址。

## 二、计算机犯罪的司法适用

### （一）侵入型、控制型犯罪

第二百八十五条第一款、第二款 【非法侵入计算机信息系统罪】违反国家规定，侵入国家事务、国防建设、尖端科学技术领域的计算机信息系统的，处三年以下有期徒刑或者拘役。

【非法获取计算机信息系统数据、非法控制计算机信息系统罪】违反国家规定，侵入前款规定以外的计算机信息系统或者采用其他技术手段，获取该计算机信息系统中存储、处理或者传输的数据，或者对该计算机信息系统实施非法控制，情节严重的，处三年以下有期徒刑或者拘役，并处或者单处罚金；情节特别严重的，处三年以上七年以下有期徒刑，并处罚金。

1. 非法侵入计算机信息系统罪

第一，非法侵入行为的方式包括两种，第一种为行为人在没有权限进入特定的计算机信息系统；第二种为行为人超越权限进入特定的计算机信息系统。

第二，侵入行为必须通过信息技术方式实施，而非物理方式实施。

《中华人民共和国计算机信息系统安全保护条例》第四条规定：“计算机信息系统的安全保护工作，重点维护国家事务、经济建设、国防建设、尖端科学技术等重要领域的计算机信息系统的安全。”

2. 非法获取计算机信息系统数据、非法控制计算机信息系统罪

本条第一款规定的犯罪与第二款规定的犯罪在构成犯罪的条件上具有较大差别。如上所述，侵入国家事务、国防建设、尖端科学技术领域的计算机信息系统犯罪，只要行为人实施了侵入行为，即可构成。而本条第二款规定的犯罪，不仅要有侵入行为，还要有侵入计算机信息系统后从事非法获取计算机信息系统中的信息，或者对计算机信息系统实施非法控制的行为，仅实施侵入行为不构成本罪。

 “获取”包括从他人计算机信息系统中窃取，如直接侵入他人计算机信息系统，秘密复制他人存储的信息；也包括骗取，如设立假冒网站，在受骗用户登录时，要求用户输入账号、密码等信息。

“非法控制”是指通过各种技术手段，使得他人计算机信息系统处于其掌控之中，能够接受其发出的指令，完成相应的操作活动。例如，通过给他人计算机信息系统中植入“木马程序”对他人计算机信息系统加以控制，可以“指挥”被控制的计算机实施网络攻击等活动。

非法控制他人计算机信息系统，只要求行为人采用侵入等技术手段对他人计算机进行了实际控制，行为人在对他人计算机信息系统加以控制的，即可构成犯罪，并不要求一定要实施进一步的侵害行为。

非法控制的计算机信息系统常被其他违法犯罪行为利用，比如用于分布式拒绝服务攻击（DDoS）、发送垃圾广告和用于诈骗。如果行为人实施非法控制后，进一步实施其他危害行为，可能构成刑法规定的其他犯罪。

《危害计算机信息系统安全解释》 第一条 非法获取计算机信息系统数据或者非法控制计算机信息系统，具有下列情形之一的，应当认定为刑法第二百八十五条第二款规定的“情节严重”：

（一）获取支付结算、证券交易、期货交易等网络金融服务的身份认证信息十组以上的；

（二）获取第（一）项以外的身份认证信息五百组以上的；

（三）非法控制计算机信息系统二十台以上的；

（四）违法所得五千元以上或者造成经济损失一万元以上的；

（五）其他情节严重的情形。

实施前款规定行为，具有下列情形之一的，应当认定为刑法第二百八十五条第二款规定的“情节特别严重”：

（一）数量或者数额达到前款第（一）项至第（四）项规定标准五倍以上的；

（二）其他情节特别严重的情形。

明知是他人非法控制的计算机信息系统，而对该计算机信息系统的控制权加以利用的，依照前两款的规定定罪处罚。

### （二）破坏型犯罪
第二百八十六条第一款、第二款 【破坏计算机信息系统罪】违反国家规定，对计算机信息系统功能进行删除、修改、增加、干扰，造成计算机信息系统不能正常运行，后果严重的，处五年以下有期徒刑或者拘役；后果特别严重的，处五年以上有期徒刑。

违反国家规定，对计算机信息系统中存储、处理或者传输的数据和应用程序进行删除、修改、增加的操作，后果严重的，依照前款的规定处罚。

根据刑法第二百八十六条第一款、第二款的规定，破坏计算机信息系统功能和破坏计算机信息系统数据、应用程序行为的入罪要件并不相同，前者要求“造成计算机信息系统不能正常运行”，而后者不需要这一要件。

1. 破坏计算机信息系统功能的犯罪
    1. “删除”是指将原有的计算机信息系统功能除去，使之不能正常运转。
    1. “修改”是指对原有的计算机信息功能进行改动，使之不能正常运转。
    1. “增加”是指在计算机系统里增加某种功能，致使原有的功能受到影响或者破坏，无法正常运转。
    1. “干扰”是指用删除、修改、增加以外的其他方法，破坏计算机信息系统功能，使其不能正常运行。
    1. “不能正常运行”是指计算机信息系统失去功能，不能运行或者计算机信息系统功能不能按原来设计的要求运行。

《危害计算机信息系统安全解释》第四条 破坏计算机信息系统功能、数据或者应用程序，具有下列情形之一的，应当认定为刑法第二百八十六条第一款和第二款规定的“后果严重”：

（一）造成十台以上计算机信息系统的主要软件或者硬件不能正常运行的；

（二）对二十台以上计算机信息系统中存储、处理或者传输的数据进行删除、修改、增加操作的；

（三）违法所得五千元以上或者造成经济损失一万元以上的；

（四）造成为一百台以上计算机信息系统提供域名解析、身份认证、计费等基础服务或者为一万以上用户提供服务的计算机信息系统不能正常运行累计一小时以上的；

（五）造成其他严重后果的。

实施前款规定行为，具有下列情形之一的，应当认定为破坏计算机信息系统“后果特别严重”：

（一）数量或者数额达到前款第（一）项至第（三）项规定标准五倍以上的；

（二）造成为五百台以上计算机信息系统提供域名解析、身份认证、计费等基础服务或者为五万以上用户提供服务的计算机信息系统不能正常运行累计一小时以上的；

（三）破坏国家机关或者金融、电信、交通、教育、医疗、能源等领域提供公共服务的计算机信息系统的功能、数据或者应用程序，致使生产、生活受到严重影响或者造成恶劣社会影响的；

（四）造成其他特别严重后果的。
2. 破坏计算机信息系统的数据和应用程序的犯罪
    1. “计算机信息系统中存储、处理或者传输的数据”，是指在计算机信息系统中实际处理的一切文字、符号、声音、图像等内容的有意义的组合；
    1. “计算机程序”，是指为了得到某种结果而可以由计算机等具有信息处理能力的装置执行的代码化指令序列，或者可被自动转换成代码化指令序列的符号化指令序列或者符号化语句序列； 
    1. “计算机应用程序”是指用户使用数据库的一种方式，是用户按数据库授予的子模式的逻辑结构，书写对数据进行操作和运算的程序；

典型案例（物理方式VS物理形式）

李森、何利民、张锋勃等人破坏计算机信息系统案（最高人民法院指导案例第104号）

一、基本案情

2016年3月6日间，被告人李森、张锋勃多次进入（国控空气监测站）长安子站内，用棉纱堵塞采样器的方法，干扰子站内环境空气质量自动监测系统的数据采集功能。被告人何利民明知李森等人的行为而没有阻止，只是要求李森把空气污染数值降下来。被告人李森还多次指使被告人张楠、张肖采用上述方法对子站自动监测系统进行干扰，造成该站自动监测数据多次出现异常，多个时间段内监测数据严重失真，影响了国家环境空气质量自动监测系统正常运行。2016年2、3月间，长安子站每小时的监测数据已实时传输发送至监测总站，通过网站向社会公布，并用于环保部编制2016年2月、3月和第一季度全国74个城市空气质量状况评价、排名。

二、裁判理由

根据《最高人民法院、最高人民检察院关于办理环境污染刑事案件适用法律若干问题的解释》第10条第1款的规定，干扰环境质量监测系统的采样，致使监测数据严重失真的行为，属于破坏计算机信息系统。

PM10、PM2.5监测数据作为环境空气综合污染指数评估中的最重要两项指标，被告人用棉纱堵塞采样器的采样孔或拆卸采样器的行为，必然造成采样器内部气流场的改变，造成监测数据失真，影响对环境空气质量的正确评估，属于对计算机信息系统功能进行干扰，造成计算机信息系统不能正常运行的行为。

典型案例（社会功能VS系统功能）

李丙龙破坏计算机信息系统案（最高人民检察院指导案例第33号）

一、基本案情

2014年10月20日，李丙龙冒充某知名网站工作人员，采取伪造该网站公司营业执照等方式，骗取该网站注册服务提供商信任，获取网站域名解析服务管理权限。10月21日，李丙龙通过其在域名解析服务网站平台注册的账号，利用该平台相关功能自动生成了该知名网站二级子域名部分DNS（域名系统）解析列表，修改该网站子域名的IP指向，使其连接至自己租用境外虚拟服务器建立的赌博网站广告发布页面。当日19时许，李丙龙对该网站域名解析服务器指向的修改生效，致使该网站不能正常运行。

经司法鉴定，该知名网站共有559万有效用户，其中邮箱系统有36万有效用户。按日均电脑客户端访问量计算，10月7日至10月20日邮箱系统日均访问量达12.3万。李丙龙的行为造成该知名网站10月21日19时至23时长达四小时左右无法正常发挥其服务功能，案发当日仅邮件系统电脑客户端访问量就从12.3万减少至4.43万。

二、裁判理由

修改域名解析服务器指向，强制用户偏离目标网站或网页进入指定网站或网页，是典型的域名劫持行为。行为人使用恶意代码修改目标网站域名解析服务器，目标网站域名被恶意解析到其他IP地址，无法正常发挥网站服务功能，这种行为实质是对计算机信息系统功能的修改、干扰，符合《刑法》第286条第1款“对计算机信息系统功能进行删除、修改、增加、干扰”的规定。根据《危害计算机信息系统安全解释》第4条的规定，造成为一万以上用户提供服务的计算机信息系统不能正常运行累计一小时以上的，属于“后果严重”，应以破坏计算机信息系统罪论处；造成为五万以上用户提供服务的计算机信息系统不能正常运行累计一小时以上的，属于“后果特别严重”。

付宣豪、黄子超破坏计算机信息系统案（最高人民法院指导案例第102号）

一、基本案情

2013年底至2014年10月，被告人付宣豪、黄子超等人租赁多台服务器，使用恶意代码修改互联网用户路由器的DNS设置，进而使用户登录“2345.com”等导航网站时跳转至其设置的“5w.com”导航网站，被告人付宣豪、黄子超等人再将获取的互联网用户流量出售，违法所得合计人民币754，762.34元。

二、裁判理由 
“DNS （域名系统）劫持”通过修改域名解析，使对特定域名的访问由原IP地址转入到篡改后的指定IP地址，导致用户无法访问原IP地址对应的网站或者访问虚假网站，从而实现窃取资料或者破坏网站原有正常服务的目的。二被告人使用恶意代码修改互联网用户路由器的DNS设置，将用户访问“2345.com”等导航网站的流量劫持到其设置的“5w.com”导航网站，并将获取的互联网用户流量出售，显然是对网络用户的计算机信息系统功能进行破坏。

### （三）程序工具型犯罪

第二百八十五条第三款 【提供侵入、非法控制计算机信息系统程序、工具罪】提供专门用于侵入、非法控制计算机信息系统的程序、工具，或者明知他人实施侵入、非法控制计算机信息系统的违法犯罪行为而为其提供程序、工具，情节严重的，依照前款的规定处罚。

第二百八十六条第三款 【破坏计算机信息系统罪】 故意制作、传播计算机病毒等破坏性程序，影响计算机系统正常运行，后果严重的，依照第一款的规定处罚。

1. 提供侵入、非法控制工具的犯罪

“提供”包括出售等有偿提供，也包括提供免费下载等行为；包括直接提供给他人，也包括在网上供他人下载等。根据本款规定，为他人提供实施侵入、非法控制计算机信息系统的程序、工具的行为包括两种情形：

一种情形是提供专用程序、工具。这是指行为人所提供的程序、工具只能用于实施非法侵入、非法控制计算机信息系统的用途。

另一种情形是行为人明知他人实施侵入、非法控制计算机信息系统的违法犯罪行为而为其提供程序、工具。这是指从行为人所提供的程序、工具本身的属性看，可以用于非法用途，也可以用于合法用途，即仅凭程序、工具本身的性质尚不能够完全确定行为人所实施行为的违法性。

《危害计算机信息系统安全解释》第二条 具有下列情形之一的程序、工具，应当认定为刑法第二百八十五条第三款规定的“专门用于侵入、非法控制计算机信息系统的程序、工具”：

（一）具有避开或者突破计算机信息系统安全保护措施，未经授权或者超越授权获取计算机信息系统数据的功能的；

（二）具有避开或者突破计算机信息系统安全保护措施，未经授权或者超越授权对计算机信息系统实施控制的功能的；

（三）其他专门设计用于侵入、非法控制计算机信息系统、非法获取计算机信息系统数据的程序、工具。

《危害计算机信息系统安全解释》第三条 提供侵入、非法控制计算机信息系统的程序、工具，具有下列情形之一的，应当认定为刑法第二百八十五条第三款规定的“情节严重”：


（一）提供能够用于非法获取支付结算、证券交易、期货交易等网络金融服务身份认证信息的专门性程序、工具五人次以上的；

（二）提供第（一）项以外的专门用于侵入、非法控制计算机信息系统的程序、工具二十人次以上的；

（三）明知他人实施非法获取支付结算、证券交易、期货交易等网络金融服务身份认证信息的违法犯罪行为而为其提供程序、工具五人次以上的；

（四）明知他人实施第（三）项以外的侵入、非法控制计算机信息系统的违法犯罪行为而为其提供程序、工具二十人次以上的；

（五）违法所得五千元以上或者造成经济损失一万元以上的；

（六）其他情节严重的情形。

实施前款规定行为，具有下列情形之一的，应当认定为提供侵入、非法控制计算机信息系统的程序、工具“情节特别严重”：

（一）数量或者数额达到前款第（一）项至第（五）项规定标准五倍以上的；

（二）其他情节特别严重的情形。

2. 制作、传播计算机病毒等破坏性程序的犯罪

“故意制作”是指通过计算机，编制、设计针对计算机信息系统的破坏性程序的行为；

“故意传播”是指通过计算机信息系统（含网络），直接输入、输出破坏性程序，或者将已输入破坏性程序的软件加以派送、散发、销售的行为。

“计算机破坏性程序”，是指隐藏在可执行程序中或数据文件中，在计算机内部运行的一种干扰程序，破坏性程序的典型是计算机病毒。“计算机病毒”，是指在计算机中编制的或者在计算机程序中插入的破坏计算机功能或者毁坏数据，影响计算机使用，并能自我复制的一组计算机指令或者程序代码。

《危害计算机信息系统安全解释》第五条 具有下列情形之一的程序，应当认定为刑法第二百八十六条第三款规定的“计算机病毒等破坏性程序”：

（一）能够通过网络、存储介质、文件等媒介，将自身的部分、全部或者变种进行复制、传播，并破坏计算机系统功能、数据或者应用程序的；（计算机病毒）

（二）能够在预先设定条件下自动触发，并破坏计算机系统功能、数据或者应用程序的；（逻辑炸弹）

（三）其他专门设计用于破坏计算机系统功能、数据或者应用程序的程序。

《危害计算机信息系统安全解释》第六条 故意制作、传播计算机病毒等破坏性程序，影响计算机系统正常运行，具有下列情形之一的，应当认定为刑法第二百八十六条第三款规定的“后果严重”：

（一）制作、提供、传输第五条第（一）项规定的程序，导致该程序通过网络、存储介质、文件等媒介传播的；

（二）造成二十台以上计算机系统被植入第五条第（二）、（三）项规定的程序的；

（三）提供计算机病毒等破坏性程序十人次以上的；

（四）违法所得五千元以上或者造成经济损失一万元以上的；

（五）造成其他严重后果的。

实施前款规定行为，具有下列情形之一的，应当认定为破坏计算机信息系统“后果特别严重”：

（一）制作、提供、传输第五条第（一）项规定的程序，导致该程序通过网络、存储介质、文件等媒介传播，致使生产、生活受到严重影响或者造成恶劣社会影响的；

（二）数量或者数额达到前款第（二）项至第（四）项规定标准五倍以上的；

（三）造成其他特别严重后果的。

## 三、侵犯个人信息犯罪的司法适用

[侵犯公民个人信息罪 和 窃取、收买、非法提供信用卡信息罪](罪名.md)

## 四、类型化网络犯罪的司法适用

### [（一）拒不履行信息网络安全管理义务罪](罪名.md)

### [（二）非法利用信息网络罪](罪名.md)

### [（三）帮助信息网络犯罪活动罪](罪名.md)

#### 与掩饰、隐瞒犯罪所得、犯罪所得收益罪的区分

[《“断卡”会议纪要》五](断卡会议纪要.md)

应当根据行为人主观明知的程度和内容、被帮助犯罪行为所处阶段等进行全面审查，准确认定两罪。

在涉“两卡”案件中，行为人明知他人利用信息网络实施犯罪，向其出售、出租银行账户、支付账户，符合刑法第二百八十七条之二第一款规定的，以帮助信息网络犯罪活动罪追究刑事责任。行为人向他人出售、出租银行账户、支付账户后，明知是犯罪所得及其产生的收益，又实施转账、套现、取现等，或者通过人脸、指纹等生物识别验证方式协助他人实施转账、套现、取现等，符合刑法第三百一十二条第一款规定的，以掩饰、隐瞒犯罪所得、犯罪所得收益罪追究刑事责任。

掩隐罪 不一定要定重罪。用对罪名，但是处罚可以轻。

#### 准确把握宽严相济刑事政策

应重点打击组织犯罪集团、团伙，纠集、指使、雇佣他人，以及多次提供技术支持或者帮助等行为。实施帮助信息网络犯罪活动犯罪，具有下列情形之一的，依法从严惩处：
1. 跨境非法提供技术支持或者帮助的；
1. 提供专门或者主要用于信息网络犯罪活动的技术、软件、设备的；
1. 专门组织、长期从事收买、贩卖他人银行卡、电话卡等非法活动的；
1. 电信、金融、互联网等行业从业人员利用职业或者提供服务便利实施犯罪的；
1. 组织、利用未成年人、在校学生、老年人、残疾人等特殊群体实施帮助信息网络犯罪活动犯罪的；
1. 非法利用区块链、人工智能等技术手段实施犯罪的；
1. 曾因帮助信息网络犯罪活动、掩饰、隐瞒犯罪所得、犯罪所得收益等犯罪受过刑事处罚或者行政处罚的。

实施帮助信息网络犯罪活动犯罪，具有下列情形之一的，可以依法从宽处罚：
1. 被诱骗、胁迫实施犯罪的；
1. 参与时间较短、获利较少、情节较轻的；
1. 本人积极退赃退赔或者近亲属等代为退赃退赔的；
1. 积极配合办案机关追查相关信息网络犯罪，起到重要作用的。未成年人实施帮助信息网络犯罪活动犯罪，应当坚持“教育、感化、挽救”方针，依法从宽处罚，同时加强与其家庭、所在学校的沟通联系，督促严格管理教育。具有前述情形之一的，可依法不起诉或者免予刑事处罚；情节显著轻微的，依法不作为犯罪处理。（在校学生可参照处理）

#### 充分做好行刑衔接

[《反电信网络诈骗法》第三十一条第一款](反电信网络诈骗法.md)
[《反电信网络诈骗法》第四十四条](反电信网络诈骗法.md)

应当在准确查明案件事实和正确适用法律的基础上，根据主客观相一致原则准确认定行为人是否构成犯罪，符合刑法规定的，依法追究刑事责任。对行为人适用行政处罚能够罚当其责的，可以不作为犯罪处理。

## 手写笔记

各有一次纪要:
断卡纪要 20年，
断卡纪要 22年，




查一下 反电诈法

15年三个罪名

用户信息： 
1. 个人用户
1. 担任用户

违反国家规定，是没有部门规章的

违反国家有关规定，是包括部门规章的

分析方法：
1. 计算机系统
1. 数量
1. 损失
1. 严重后果

网络犯罪，不以对象、法益为规定的，而是以行为方式规定的。

1. 数字原住民
1. 数字移民
1. 数字难民

![笔记未整理](笔记未整理.jpg)
